採訪羅哲斯︰國際社會有責任為港發聲

【文：保羅】

香港監察（Hong Kong Watch）於 3 月 4 日在英國國會舉辦 BNO 平權研討會，主席羅哲斯（Benedict Rogers）會後表示，英國及國際社會有責任為香港發聲，並向中國施加壓力，停止蠶蝕香港高度自治，維護對港人的承諾。

羅哲斯在會後接受訪問，他指是次研討會不同發言者，為 BNO 的權利提供了更確切和詳細的方案。Hong Kong Watch 將整合不同方案，與英國政府特別是內政部，以及國會上下議院議員探討，同時亦會向英聯邦秘書長提出將有關 BNO 移居英聯邦國家的方案列入下屆英聯邦政府首腦會議議程。

他期望日後有更多國會議員一起關注香港事務及 BNO 人士權利問題，他亦特別呼籲居英的 BNO 港人約見所屬選區的國會議員，表達對 BNO 議題的關注。越多國會議員知悉 BNO 議題，事件上升至國會討論水平的機會就越高，這樣 BNO 議題才有機會獲內政部甚至內政部長親自關注。

他續指，現時英國正面臨脫歐，英國此後將會調整移民政策，以面對脫歐後英國在世界的角色轉變，再加上香港的基本人權和自由日益被蠶蝕，這個時機將有利於探討並改革 BNO 制度及權利。隨著歐盟公民自由流動的終止，英國政府日後移民政策將以申請人的技能作為評定標準，他相信將為港人移居英國提供更多機會，例如先以工作簽證身份在英國居留數年，其後再申請成為英國公民。

被問及英國政府為所有 BNO 港人平權的可能性，羅哲斯坦言 BNO 平權在短期來說並不符合實際情況。給予全體 BNO 港人居英權是一個非常大的動作，移民議題在現時的英國社會備受爭議，此舉或會令部份英國民眾擔心或誤解。故此香港監察現時主要尋求其他中短期內較實際的可行方案，以及提升 BNO 權利的建議。

香港監察自去年起已積極探討為 BNO 港人爭取移居英聯邦國家的可行性，於去年十月訪問加拿大渥太華時，亦曾探討身為英聯邦國家之一的加拿大能否接納 BNO 港人移居當地。他指出，如果英國與加拿大、澳洲、紐西蘭等國家一起商討是否可以給予 BNO 港人移居當地，或會減輕部份英國民眾眼中對 BNO 平權為英國帶來「負擔」的看法。

有關提升 BNO 權利的建議，他舉出一個廣受 BNO 港人討論的例子︰包括香港特區護照持有人在內的不少國家旅客，可以申請「登記旅客快速通關計畫」，在英國的海關使用「e 道」，但身為英國國民的 BNO 港人抵達英國機場時，不能使用英國公民/歐盟公民通道，亦不能使用「e 道」，亦不能申請「登記旅客快速通關計劃」，要像其他國家的旅客一樣排隊過關，這種做法極不合理。

長遠來說，要提升 BNO 權利，他認為仍要根據香港事態的發展及英國的發展而逐步向前，但他認為現在要開始討論及提出英國對 BNO 港人責任的問題以及遊說英國內政部審視 BNO 權利的可行方案，即使短期內賦予所有 BNO 港人居英權未必可行，他相信香港監察和 BNO 港人一起開始遊說政府和國會議員、內政部的話，始終會帶來成果。

羅哲斯表示，中國在《中英聯合聲明》和《基本法》對香港的承諾，近年來被逐步削弱、蠶蝕，對此他表示深切關注。他認為英國及國際社會有責任為香港發聲，捍衛香港的生活方式，並向中國施加壓力，要求中國停止蠶蝕香港的高度自治，維護對港人的承諾。羅哲斯寄語港人，香港並不會孤單獨行，他本人及香港監察將會竭盡所能請求英國政府和國際社會繼續關注香港，並為香港發聲。

作者自我簡介：駐英國獨立記者

講責任即係唔使做啦

好老實北韓都未解放到幾時到香港

希望可以收留持有BNO的政治難民！

咁睇，BNO 本身就是英藉，如果佢降低門檻救一D反共BNO市民，會比救北韓人易好多。

英國都話可以做少少，國際社會?咪玩啦，而且英國仲成日借啲意奶共

一日脫歐具體方案未係國會通過，英國一日外交政策係點都唔會知，要佢唔奶共就唔該求文翠珊soft brexit deal係國會通過。

起碼放生返 bno, 除咗打救舊港人外仲可以填滿外國d移民配額，阻擋回教入侵